\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{glossaries}
\usepackage[numbers]{natbib}
	
\title{HTTP Server}
\author{Karel Douda}

\usepackage{url}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}
	
\begin{document}
	
	\maketitle
	\tableofcontents
	
	\begin{abstract}
		Tato práce se zabývá vytvořením HTTP/1.1 serveru implementující určitou část RFC 2616. Výsledkem této práce je spustitelný program, který otevírá socket na určitém portu a odpovídá na HTTP dotazy co nejkonsistentněji s RFC 2616.
	\end{abstract}
	
	\part{Protokoly}
	
	\section{HTTP}
	HyperText Transfer Protocol je internetový protokol aplikační vrstvy prvotně definovaný v roce 1991\cite{01http09}. Od počátku se jedná o textový distribuovaný klient-server systém na principu request-response. Protokol je přenášen výhradně přes TCP. Standardní port HTTP serverů je 80. 
	
	Dotaz se dělí na část metody, hlaviček a těla. Dotaz je typicky ukončován sekvencí znaků CR LF CR LF.

	\section{Metody}
	Metoda HTTP dotazu určuje typ akce, která se má na daný prostředek provést. Prostředek se zjišťuje z části Request-URI, která se nachází po specifikaci metody. V HTTP/1.1 jsou definovány následující metody. 
	\subsubsection{GET}
	GET dotazy slouží k získání obsahu a metainformací o daném prostředku.
	\subsubsection{HEAD}
	HEAD dotazy vrací metainformace o daném prostředku.
	\subsubsection{POST}
	POST dotazy slouží k přijmutí těla HTTP dotazu a následnému zpracování serverem. 
	\subsubsection{PUT}
	PUT dotazy vytvářejí prostředek na vzdáleném serveru. Tělo dotazu specifikuje obsah nově vytvořeného prostředku. Tento server nepodporuje přímé vytváření složek.
	\subsubsection{DELETE}
	DELETE dotazy smazávají prostředek na HTTP serveru. Tento server nepodporuje mazání složek.
	\subsubsection{OPTIONS}
	OPTIONS dotaz lze volat na celý server, či na specifický prostředek. Při dotazu na celý server se Request-URI nahradí znakem *, server následně musí vrátit seznam metod, které podporuje. Dotaz na specifický prostředek vrací výčet metod, které na prostředek lze volat.
	\subsubsection{TRACE}
	TRACE dotaz poskytuje echo funkci na serveru, v těle odpovědi vrací celý HTTP dotaz s Content-Type: message/http.
	\subsubsection{CONNECT}
	CONNECT dotaz slouží pro proxy funkcionalitu HTTP/1.1. Tento server metodu CONNECT a proxy funkcionalitu neimplementuje.
	\section{Hlavičky}
	Hlavičky následují po části metody. Hlavičky jsou dle RFC 1982 ve formátu Hlavička: obsah\cite{rfc0822}, v případě špatně formátované hlavičky se dotaz bere za nevalidní. Hlavičky v dotazu dávají serveru specifikaci na dotaz, klientovi vrací určité informace o prostředku, serveru a případně i jiné informace.
	\section{Verze}
	Protokol HTTP je verzován ve formátu HTTP<major>.<minor>, kde major a minor jsou čísla. Číslo major se inkrementuje v případě změny formátu protokolu, nemusí tedy být zpětně kompatibilní. Inkrementace minor zajišťuje zpětnou kompatibilitu. První verzi HTTP bylo přiděleno číslo 0.9.
	\subsection{HTTP 0.9}
	HTTP 0.9 je protokol navrhnutý na získání HTML odpovědi na jednoduchý HTTP dotaz. Tato verze definuje standardní port, přenos přes TCP, ukončení hlavičky dotazu pomocí <CR><LF>. Byla definována jediná metoda GET. V hlavičce není specifikovaná verze nebo jiná pole, než dotaz na prostředek. Server na dotaz HTTP/0.9 odpoví ve formátu HTTP/1.1 se stavovým kódem 400 Bad Request.
	\subsection{HTTP 1.0}
	HTTP 1.0\cite{rfc1945} dle specifikace protokolu není zpětně kompatibilní. Zavádí čísla verzí, metody, stavové kódy a hlavičky. Zavádí metody GET, HEAD a POST. Serverová aplikace tuto verzi nepodporuje, na dotazy HTTP/1.0 odpovídá ve formátu HTTP/1.1 se stavovým kódem 505 HTTP VERSION NOT SUPPORTED.
	\subsection{HTTP 1.1}
	HTTP 1.1\cite{rfc2616} zavádí především persistentní spojení, caching, HTTP proxy a povinnost Host hlavičky.
	\subsection{CGI}
	Common Gateway Interface je protokol definovaný v RFC 3875\cite{rfc3875}. Slouží především k meziprocesové komunikaci HTTP serveru a procesu se schopností přijmout "CGI data". CGI specifikuje, jaké položky z HTTP requestu (a některé obecné) má server předat procesu schopném zpracovat CGI data. Server bráně předává data pomocí proměnných prostředí a případné tělo dotazu se posílá na standardní vstup. Výstup programu odesílá server klientovi. Tento server obsahuje ukázku napojení na PHP-CGI, ale zpracování výstupu PHP-CGI je pouze základní z důvodu časového omezení.
	\part{Praktická část}
	Cílem mé semestrální práce bylo vytvořit HTTP server implemenující část protokolu  HTTP 1.1. Server tedy musí být schopný otevřít socket, čekat na dotaz, zpracovat dotaz a odeslat odpověď. Server se snaží co nejvíce vyhovět specifikacím RFC 2616\cite{rfc2616}, kde jsou dostatečně specifické.
	\subsection{Využité knihovny}
	Aplikace využívá standardní knihovny .NET Framework a logovací knihovnu log4net, podporující rozdělování logů do souborů s určitou velikostí, logování do konzole a souborů zároveň a jednoduchost rozhraní. Dále je využita knihovna Newtonsoft.JSON pro deserializaci nastavení serveru.
	\subsection{Systémové požadavky}
	Server vyžaduje .NET Framework 4.5.2 a při současném nastavení projektu OS Windows. Projekt by měl být převeditelný i na multiplatformní .NET Core.
	\subsection{Instalace}
	K instalaci serveru je předpokladem získání zkompilované verze programu, či vlastní kompilace. Ke kompilaci programu lze využít Microsoft Visual Studio Community Edition 2017, kompilace v multiplatformních editorech (např. MonoDevelop) nebyla vyzkoušena. 
	
	Dalším nutným předpokladem je adresářová struktura. Server očekává, že ve stejné složce se budou nacházet složky \emph{vhosts} a složka \emph{\$internals}. Ve složce \emph{vhosts} se nacházejí jednotlivé virtualhosty a příslušné soubory. Ve složce \emph{\$internals} se nachází konfigurace programu. Jednotlivé podsložky a význam souborů se nachází v sekci konfigurace.
	
	Zkompilovaná verze programu pro OS Windows se nachází ve složce \emph{bin/Debug} s ukázkovou konfigurací serveru a správnou adresářovou strukturou.
	\subsection{Konfigurace}
	Konfigurace programu se nachází v již zmíněné složce \emph{\$internals}. Konfigurační soubory serveru jsou ve formátu JSON\cite{rfc7159}.
	
	Ve složce \emph{\$internals/defaults} se nachází globální výchozí konfigurace serveru. V souboru config.json se definuje port, na kterém HTTP server běží. Soubor mimes.json definuje vazbu přípon soubor na MIME typ, dle této vazby se určuje hlavička Content-Type odpovědi na HTTP dotaz. Soubor responseText.json definuje vazbu číselného stavu HTTP na text HTTP stavu. Soubor cgi.json definuje relativní adresu určitého CGI programu. 
	
	Složka \emph{\$internals/hosts} obsahuje definice a konfigurace virtualhostů. Konfigurace musí obsahovat název virtualhostu, cestu ke složce se soubory, defaultní soubor, zda se má přijmout PUT a DELETE dotaz a přiřazování přípon k CGI.
	
	Složka \emph{\$internals/cgi} obsahuje jednotlivé programy implementující CGI. Programy jsou ve složkách s odpovídajícími názvy.
	
	Konfigurace logovacích funkcích se nachází v souboru \emph{www.exe.config} ve formátu konfigurace knihovny log4net. Tato konfigurace nebyla přemístitelná.
	\subsection{Virtual hosty}
	Virtualhosty oddělují jednotlivé webové hosty na serveru. Mají specifickou konfiguraci a oddělené složky. Prozatím není možné, aby jeden virtualhost odpovídal více doménovým jménům či adresám. Server při požadavku virtualhost vybírá z hlavičky Host. Pokud hlavička není přítomna, odešle server odpověď se stavem 400 Bad Request.
	\subsection{CGI}
	Program implementuje základy CGI. Implementace není dokončena ze strany zpracování vráceného odpovědi brány, ale pro testovací účely je funkční.
	K programu je přiložena ukázka konfigurace CGI, specifičtěji PHP CGI. Testovací skript se nachází v souboru \emph{hosts/localhost/test.php}.
	\subsection{Testování s programem PuTTY}
	Pro otestování funkcionality serveru přes program PuTTY je nutné spustit program serveru, v PuTTY zadat adresu serveru a příslušný port. Je též nutné v nastavení PuTTY nastavit položku \emph{Close windows on exit} na \emph{Never}. 
	Po otevření spojení je možno psát dotaz. Server odpoví jen v případě, že je dotaz ukončen pomocí CRLF CRLF.
	
	Pro testování běžných dotazů je doporučeno využívat vývojářské nástroje prohlížečů.
	\subsection{Protokol}
	Protokol byl napsán v programu \TeX Studio pomocí sázecího knihoven \LaTeX pro program \TeX. K citacím byl využit nástroj BiB\TeX se stylem citace \emph{czechiso}\cite{czechiso}.
	\section{Shrnutí}
	Server dokáže otevřít socket, poslouchat na určitém portu, překonvertovat jednotlivé byty z TCP streamu na HTTP dotaz, čtení ukončit po odeslání CR LF CR LF, dotaz zpracovat, vrátit příslušný soubor z hostu či spustit CGI, vrátit odpověď se stavem definovaným dle relevantních RFC a následně ukončit spojení. 
	
	Server neimplementuje Connection: keep-alive z důvodu časových omezení, cachování na straně klienta, cachování na straně serveru, sledování doby dotazu (příliš dlouhé dotazy nebudou ukončeny), kompresi, proxy funkcionality. Rozšíření serveru o tyto funkcionality by nemělo být problematické a případný budoucí vývoj bude zaměřen na tuto část HTTP.
	
	\section{Přílohy}
	Zdrojový kód je přiložen k této semestrální práci, případně je dostupný na \url{https://bitbucket.org/aperture_/www/overview}.
	\section{Reference}
	
	\bibliographystyle{czechiso}
	\bibliography{bibliography}

	\glossary{Slovník}

\end{document}
